持有現金1400億美金，跑輸標普指數的巴菲特：股市恐下跌50％

昨天，突然有人問我，說巴菲特在股東大會上表示，美股要暴跌50%，應該怎麼看待。 當時我嚇了一跳，後來去看來人家原文，人家不是預測，只是說如果跌了，應該如何如何。 所以，不要斷章取義，應該去看看原文。 如果實在比較懶，當然也可以看看我這篇文章。

去年，巴菲特旗下的伯克希爾哈撒韋再一次跑輸了標準普爾500指數，只漲了11%，落後了標普超過20個百分點。 最近10年，巴菲特已經跑輸了標普50個百分點以上，很多人都在問，廉頗老矣，尚能飯否？

實際上，巴菲特自己也承認老了，他讓大家多關心自己的接班人，而且已經公開了遺囑，一代股神退休的日子不遠了。

對於這件事，我是這麼看的。 長期跑贏指數本身就是困難的，美國對沖基金能夠連續三年跑贏標普500的，不超過20%，如果能夠20年來都超過指數的，不超過1%。 因為美股已經是一個比較有效的市場了，這樣的市場下，跑贏指數越來越難。 而新興市場的有效性則差很多，所以跑贏指數的希望也要大得多。

另外，巴菲特的策略，實際上並不適合瘋牛。 最近10年，美國大幅飆升，實際上累積了很多泡沫，以蘋果、谷歌、亞馬遜、特斯拉等科技公司為代表的科技股，成為了上漲的龍頭，貢獻了指數漲幅的30%以上，而巴菲特以前排斥科技股，近兩年才開始買入科技股。 但是如果碰到熊市和回撤，就顯示出巴菲特策略的優勢了，2018年美股下跌，而巴菲特的回報略微超過零，就領先了指數。

市場的風格本身就是轉換的，不過像美國這樣10年爆炒科技還是很少，一般市場風格一兩年就會轉換一次，比如2016年到2019年，我們爆炒的是漂亮50，也就是以茅台為代表的藍籌。 但是2019年，開始炒作科技股，創業板和科技股ETF成為了香饃饃，這很正常，沒有人可以永遠踩對節奏。 而且根據一些實驗，與其兩邊踩，不過只踩一邊，這樣回報不會差，但是起碼省心省手續費（推薦大家一本書《適應性市場》）。

現在巴菲特持有的現金到了1400億美金，比之前的財報多了200億美金，主要是好股票都不便宜了。 巴菲特的確說了股市可能下跌50%，不過說是只是一種可能，不是預測。 這對巴菲特而言，其實策略不會發生變化，作為價值投資者，看到股票價格下跌應該開心，因為又可以撿便宜了。 除非你手中的彈藥已經打光了。 即便沒錢，也不用過分擔心，只要持有股票不貴，一直持有就可以了。

另外，巴菲特認為如果利率一直保持這麼低，股市還是最好的投資品，會跑過其他固定收益產品。 不過我認為今年美股跑不贏國債，這兩天，美國30年期國債已經創下了30年新低。

因為風險已經開始發酵，人們開始考慮黑天鵝對全球經濟的影響了。 一個週末，我們發現韓國和意大利都已經呈現了指數型的增長，全球的宏觀經濟將面臨重大挑戰，IMF也一改樂觀態勢，開始下調經濟預期了，還是那句話，我們是時候關心實體經濟的狀況了。

你 不會投資?

那你有想過讓巴菲特幫你投資嗎

近排有連登仔笑佢靠父幹
菲比斯：好在爸爸係交易員， 等我可以接觸股票
連登仔：好在佢靠父幹， 等我可以掩飾自己失敗

年賺億萬！連登仔教你不知道的股票投資心法
「巴菲特？廢老一名」

連登仔教巴菲特玩牛熊

Apple又贏 現金多過國家